Documentació del mòdul de perfils
*********************************

Mòdul de Perfilació
===================

Aquest mòdul serveix per la generació de fitxers d'intercanvi de mesures amb REE, ja siguin generats a partir del procés de perfilació com de la importació de corbes.


Menú de perfilació
==================

En el menú de perfilació s'hi poden trobar els apartats indicats en la imatge següent inferior. L'apartat lots de perfilació mostra l'estat, i el progrés, dels lots de perfilació. En l'apartat Accions/Importar corba hi ha la funcionalitat per importar els fitxers de corbes de càrrega. En l'apartat de configuració es mostren els horaris de les tarifes i els perfils de REE.

.. figure:: /_static/corbes_001.png
   :scale: 80%


Procés de perfilació
====================

Per començar el procés de perfilació s'ha de clicar a '**Lots de Perfilació**', on apareixarà una finestra on podrem realitzar el procés de perfilat. Abans d'això caldrà realitzar unes comprovacions bàsiques de les pòlisses a perfilar que a continuació expliquem.

Comprovació de les pòlisses a perfilar
-----------------------------------------

Primer de tot haurem de realitzar una comprovació del número de pòlissa a perfilar.

En el menú del lot de perfilació podem observar de quin lot es tracta a '**Lot**' i de les dates inici i final que comprén aquest lot. A sota d'aquests camps hi trobem dues pestanyes, on a la de "**Pòlisses**" podem veure una barra en el procés de perfilat (que ara estarà a 0%) i del número de pòlisses que hi ha en aquest lot.

.. figure:: /_static/1_pf.PNG
   :scale: 75%

En aquesta imatge d'exemple podem veure que hi han 3125 pòlisses a perfilar.

La primera comprovació que farem serà la següent:

.. |desassignar| image:: /_static/corbes_desassignar.png
   :scale: 80%

#. Clicarem el botó '**(Des)Asignar pòlisses**' |desassignar| i ens apareixarà el quadre de diàleg següent amb dos apartats, les pòlisses a assignar i les pòlisses a treure:

.. figure:: /_static/2_pf.PNG
   :scale: 75%



Pòlisses a assignar
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. |buscar| image:: /_static/a_pf.PNG
   :scale: 65%
.. |assignar| image:: /_static/b.PNG
   :scale: 65%
.. |treure| image:: /_static/c.PNG
   :scale: 65%


A la finestra de la part superior on esta escrit "**Pòlisses a assignar**", si cliquem el botó |buscar| apareixeran les pòlisses facturades en aquest període de perfilació i que no estan incluides en el lot de perfilació. Al cap d'uns segons es mostraran totes les pòlisses que s'han donat d'alta en el periode de perfilació, més les que tenen una potència superior a 450kW.

De la llista de pòlisses que apareixen en la finestra superior s'han de seleccionar les que no tinguin una potència superior a 450kW.

Un cop tinguem seleccionades les pòlisses s'ha de clicar el botó |assignar| perquè s'afegeixin al lot de perfilació. El botó |buscar| pot clicar-se tantes vegades com es cregui necessari, i finalment només han d'apareixer sense assignar les pòlisses que tinguin la potència contractada superior a 450kW.


Pòlisses a treure
^^^^^^^^^^^^^^^^^

A la finestra de la part inferior amb el títol "**Pòlisses a treure**", al clicar el botó |buscar| s'ens mostraran les pòlisses que es troben al lot de perfilació però no tenen factures en el període. Es mostaran totes les pòlisses que s'han donat de baixa al final del període anterior. La majoria de vegades apareixarà en blanc.

De la llista de pòlisses que apareixen a la finestra inferior tenim de comprovar que efectivament no s'han de perfilar en aquest lot, i després clicar el botó |treure| perquè s'eliminin del lot de perfilació.

El botó |buscar| s'ha de clicar tantes vegades com es cregui necessari, i finalment no ha d'apareixer cap pòlissa a la finestra inferior.

Una vegada realitzada aquesta sincronització tanquem la finestra actual apretant la tecla *ESC*.

La següent comprovació que tenim de fer és:

Si el lot de perfilació te 3125 pòlisses a facturar tenim de comprovar que en el període de facturació corresponent te el mateix número de pòlisses facturades menys les de 450kW, que en aquest cas son dues.

.. figure:: /_static/3_pf.PNG
   :scale: 75%

Si aquest número de pólisses en el lot de facturació menys les de més de 450kW que no s'han de perfilar és correcte no fa falta realitzar cap comprovació addicional.

En el cas que el número obtingut no sigui correcte pot ser degut a que s'han realitzat factures amb la opció "**Factura manual**", que no apareixen en el lot de facturació (contractes eventuals, fires, etc.).
Llavors s'ha de fer una segona comprovació en base a les factures generades en el període corresponent.


Comprovació per factures:
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

S'ha de comprovar que el número de factures del període sigui igual al número de pòlisses a perfilar. Tinguent en compte de que les pòlisses que tenen més de una factura en el període només s'han de tenir en compte una.

A la figura següent s'indica el filtre que s'ha de posar segons el període que es desitja:
Una facturació mensual (p.ex. mes 7) les dates son com s'indiquen a la primera figura.

.. figure:: /_static/4.PNG
   :scale: 66%

Una facturació bimestral (mes 7 i 8) s'ha de seleccionar el filtre tal i com s'indica en la figura següent per tal de que siguin sumades:

.. figure:: /_static/5.PNG
   :scale: 66%

.. note:: S'ha de tenir en compte les pòlisses que tenen més d'una factura en el període i restar-les.

I sumar les mensuals utilitzant el filtre de la figura següent:

.. figure:: /_static/6.PNG
   :scale: 66%

.. note:: S'ha de tenir en compte les pòlisses que tenen més d'una factura en el període i restar-les.


Comprovar lectures
^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Tenim de comprovar per cada lot de perfilació que les dates de alta i de baixa dels comptadors coincideixin amb les dates de les lectures preses. Per això tenim de anar al menú de comptadors, que es troba a ``Menú > Infraestructura > Comptadors``, i començem filtrant tots els comptadors amb la data d'alta entre les dates del període a perfilar segons la figura següent:

.. figure:: /_static/7.PNG
   :scale: 72%

Com a la imatge anterior tenim de omplir els camps "**Data alta**" amb els valors 01/05/2012 - 31/05/2012.
El comptador amb el "**Nº de sèrie**" 3298676 es va donar d'alta el 01/05/2012, així que haurem de comprovar que la data de la primera lectura de aquest comptador coincideix amb la data d'alta.

.. figure:: /_static/8.PNG
   :scale: 72%

Observem a la imatge com les dates de les primeres lectures son del 01/05/2012, si siguessin diferentes hauriem de modificar-les per que coincidecin amb la data d'alta del contador.

I després de comprovar les dates d'alta, comprovarem les de baixa dels comptadors.

.. figure:: /_static/9.PNG
   :scale: 72%

Com amb la imatge anterior dels filtres, tenim de omplir els camps "**Data baixa**" amb els valors 01/05/2012 - 31/05/2012 i clicar buscar.
En aquest exemple apareix un sol comptador amb un "**Nº de sèrie**" 236187 que es va donar de baixa el 14/05/2012, per tant tenim de comprovar que la data de la última lectura d'aquest comptador coincideix amb la data de baixa.

.. figure:: /_static/10.PNG
   :scale: 72%

En aquesta imatge les dates de les últimes lectures son del 14/05/2012, si siguessin diferentes hauríem de modificarles perque coincidissin amb la data de baixa del comptador.

Per períodes de facturació bimestrals tenim de repetir el procés per el mes posterior, en aquest exemple seria el juny.


Arribat aquest punt ja podem tornar al menú de lots de perfilació i canviar l'estat del lot, per això clicarem sobre el botó de obrir. El pas següent serà importar les corbes, si en tenim.


Procés d'importació de corbes
-----------------------------

El procés de importació ens permet carregar fitxers de corba un per un, o varis al mateix temps si tenim fitxers amb les corbes comprimides en format 'zip'.

Per accedir a l'importació de corbes tenim de clicar sobre la carpeta de "**Accions**" i fer doble-clic a "**Importar Corba**". S'obrirà una finestra com la imatge següent:

.. figure:: /_static/corbes_002.png
   :scale: 75%

Es pot observar que conté tres camps, el de dalt serveix per indicar les unitats de potència que utilitza el fitxer, per defecte esta en '**kWh**'. També hi ha el camp '**Fitxer**' on hi ha un botó que ens permetrà seleccionar el fitxer de corba a importar i el tercer camp serveix per a seleccionar de quin tipus és el fitxer.

Per importar un fitxer de corba clicarem sobre el boto de '**Fitxer**' i seleccionarem la corba que vulguem i després seleccionarem el tipus de corba. Tal i com hem dit podrem escollir tant fitxers individuals com comprimits.

El programa actualment permet dos tipus de formats, el **TPL** i el **ZIV**.
**TPL** es el format de fitxer generat des del programa de lectura de comptadors amb GISCE-TPL
**ZIV** es el format de les corbes obtingudes amb el programa de ZIV.

Així un cop seleccionats els tres camps ens hauria de quedar com la imatge:

.. figure:: /_static/corbes_003.png
   :scale: 75%

.. note:: Es pot observar com en el camp de 'Fitxer' hi apareix la mida del fitxer que es vol importar.

Per continuar amb l'importació haurem de clicar '**Següent**' i apareixarà una finestra on ens mostrarà si s'ha produït algún error en la importació, si n'hi han, al clicar '**Importar Corbes**'.

.. figure:: /_static/corbes_error_ziv.png
   :scale: 75%

Poden aparèixer varis errors, la majoria estan associats a problemes en el format del fitxer, si es mostren es recomana comprovar que el fitxer no hagi estat modificat.

Si no hi han errors, al clicar '**Importar Corbes**' la corba s'haurà importat correctament, i apareixarà un missatge indicant que la corba ha estat importada correctament tal i com apareix en la imatge següent en una nova finestra.

.. figure:: /_static/corbes_005.png
   :scale: 75%

.. note:: A la nova finestra podem observar que en el camp de 'Resultats' ens mostra informació complementària dels fitxers ja importats, que és el CUPS, l'energia total i les hores totals. En el cas que estiguem important varies corbes s'ens mostraran tantes linies com fitxers hi ha dins del fitxer comprimit.

Ara només falta tancar la finestra amb el botó de '**Tancar**' i haurem completat el procés d'importació. Repetirem el procés per casdascun dels fitxers de corbes que es vulgui importar.


Comprovar corbes importades
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
Un cop s'han importat les corbes s'accedirà al lot de perfilació en el que es vol treballar. Polsant el botó '**Pòlisses del lot**' es podran veure totes les pòlisses incloses en el lot. Ens fixarem especialment en el camp '**Estat**', ja sigui *esborrany*, que significa que encara no ha estat perfilada o *finalitzada*.
'**Origen teòric**' aquest camp indica *corba*, en el cas de les pòlisses que tenen una potència major que 50kW o *perfil* per la resta.
'**Origen real**' aquest camp mostrarà l'origen a partir de que s'ha obtingut el perfil de càrrega de la pòlissa. *corba*, en el cas que s'hagi importat la corba de càrrega, o *perfil* en el cas que s'hagi perfilat.

.. note:: És important comprovar la llista i localitzar casos atípics (Estat: obert, Origen teòric: corba , indica que està pendent de importar la corba). Primer s'han de importar totes les corbes de les que es disposi. Una vegada s'inicii la perfilació del lot s'enten que totes les polisses del lot en *obert* s'han de perfilar. Si hi han pòlisses que tenen '**Origen teòric**' *corba* es perfilaran igualment amb el procés de perfilació.

Perfilat
========

.. note:: Abans de perfilar és important tenir totes les corbes importades ja que el procés perfilarà totes les pòlisses en *Obert*.

Un cop haguem realitzat les comprovacions corresponents ja es pot executar el procés de perfilació.

Dins del menú de "**Lots de perfilació**", just sota de les pestanyes de '**Pòlisses**' i '**Fitxers REE**' trobarem el botó de '**Perfilar**', que el clicarem per inicialitzar la perfilació.

.. note:: Cal tenir en compte de que aquest botó només esta disponible si el lot en que ens trobem es troba en l'estat 'Obert'.

El procés de perfilat pot tardar varis minuts, i automàticament s'executarà en segon plà. Amb el botó '**Actualitzar**' podrem anar comprovant com la barra '**Progrés de perfilat**' es va completant fins que arriba al 100%. A la següent imatge podem veure un procés al 100%.

.. figure:: /_static/corbes_006.png
   :scale: 60%


Llistat de pòlisses
-------------------

A la dreta del perfilat hi trobarem dos accessos directes a la llista de pòlisses que conté el lot, tal i com podem observar a la imatge anterior.

La '**Pòlissa del lot**' ens mostra el llistat de pòlisses on cada pòlissa te sis camps: La id de la pòlissa, l'estat en que es troba del procés, l'**Origen real** que ens mostra si la pòlissa ha estat importada a partir de un fitxer de corba o d'un procés de perfilació, **Origen teòric** que serà '**corba**' si és major de 50kW, i la tarifa de la pòlissa definida. La imatge de continuació ens mostra un exemple de llistat de pòlisses.

.. figure:: /_static/corbes_007.png
   :scale: 75%

En l'accés directe de '**Pòlisses amb l'origen real diferent del teòric**' ens mostra un llistat amb els mateixos camps que l'altre llista però amb tant sols les pòlisses que origen real i teòric son diferents.


Reperfilat
==========

Una vegada ja haguem generat un perfil per una pòlissa i un lot, podem reajustar-lo en cas de ser necessari utilitzant l'acció de reperfilar.

Aquesta opció la podem trobar:

* Dins la carpeta de "**Accions**", situat en el menú principal d'aquest mòdul. Just a sota de la carpeta de configuració.
* Dins d'un lot concret en el menú de "**Lots de perfilació**"
* Dins d'una pòlissa concreta dins el menú de "**pòlisses d'un lot**"

Per realitzar el reperfilat, independentment de que els camps es sel·leccionin automàticament, en el cas de que ja estem dins un lot o una pòlissa, o no, caldrà sel·leccionar tant un lot com una pòlissa. Per fer-ho, podem escriure el nom d'aquest camp, o fent click a la lupa ens mostrarà una llista amb un formulari per poder filtrar els resultats. Amb un simple doble click en un dels valors llistats, aquest es situarà en el camp corresponent.

.. figure:: /_static/reperfilar.png
   :scale: 90%

Una vegada tinguem seleccionats els dos camps, podrem polsar el botó *Reperfilar*, que ens adaptarà el nostre perfil. En uns instants, quan acaba l'operació, es mostraran els nous resultats en la mateixa finestra, indicant-nos que ja ha finalitzat.

.. figure:: /_static/reperfilar_end.png
   :scale: 90%


Menú de generació de fitxers de la REE
======================================

El fitxer F1 de la REE es genera a partir del fitxer de corba obtingut directament des del comptador.

Formats d'origen suportats:

* Fitxer de corba obtingut a través del TPL de GISCE-ERP
* Fitxer de corba en format ZIVERCOM

En el menú de generació de fitxers de la Red Eléctrica Española (REE) es troben els apartats indicats a la imatge inferior. Dins de l'apartat d'**Agregacions de Règim Especial** es generen els fitxers **MAGRE** (Dades horaries d'energia d'agregacions d'instal·lacions de producció d'energia elèctrica a partir de fonts d'energia renovables, congeneració i residus tipus 3 i 5) i **INMERE** (Acumulat mensual d'energia de punts frontera d'instal·lacions de producció d'energia elèctrica a partir de fonts d'energia renovables, congeneració de residus tipus 3 i 5 desagregats). Per a més informació, consultar apartats 4.2.12 (MAGRE) i 4.2.13 (INMERE) del document de REE.

A l'apartat de REE es generen els següents fitxers:

* **Fitxer POTAGR:** aquesta opció genera el fitxer POTAGR (Potència contractada per agregació de clients tipus 3, 4 i 5) segons el document de REE, pàgina 3.
* **Fitxer ENEFAC:** aquesta opció genera el fitxer ENEFAC (Energia de facturació de les tarifes d'accés) segons el document de REE, pàgina 3.
* **Fitxer F1:** aquesta opció genera el fitxer F1 (Dades horàries d'energia de punts frontera de clients tipus 1 i 3) segons el document de REE, apartat 4.2.1.

.. figure:: /_static/menu_ree.png
   :scale: 80%

Generació de fitxers F1
=======================

Aquesta opció genera el fitxer F1 (Dades horàries d'energia de punts frontera de clients tipus 1 i 3) segons el document de REE, apartat 4.2.1.

Al seleccionar-la des del menú de generació de fitxers de la REE s'obre l'assistent de generació:

.. figure:: /_static/assistent_f1.png
   :scale: 80%
.. |generar| image:: /_static/boto_generar.png
   :scale: 80%

Els camps que el formen són els següents:

* **Codi R1:** Aquest camp l'obté automàticament l'assistent del mòdul de companyies, a la informació d'empresa, camp Ref2. Si convé es pot editar manualment.
* **Arxiu de corba:** Aquest camp ha de contenir un fitxer de corba a partir del qual es generarà el fitxer F1.
* **Informació:** És un recuadre on apareix constantment informació sobre la generació del fitxer.
* **Número de CUPS:** Aquest camp indica el número de fitxers de corba a processar.
* **Versió** Aquest camp indica el número de versió dels fitxers F1.

Per cada CUPS indicat en el camp **Número de CUPS** es realitza el següent procediment:

#. Selecció del fitxer de corba origen des del botó **'Seleccionar'**.
#. Click al botó |generar|

Seguits aquests passos l'assistent mostra la següent informació:

.. figure:: /_static/assistent_f1_3.png
   :scale: 80%

.. note:: El número de CUPS només es pot editar abans de generar el fitxer.

Descàrrega del fitxer F1
-----------------------

Per descarregar el fitxer F1 (en format .zip) s'ha de fer click al botó **'Abrir'** del camp **'Archivo F1'**.

El camp d'informació mostra el resultat de la operació: mostra els resultats dels valors dels fitxers de corba (origen) i dels fitxers F1 (destí).

Si l'arxiu no es genera correctament l'assistent ho informa al panell d'informació i no deixa descarregar-lo·

Conversió del fitxer de corba a F1
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Els fitxers origen suportats són:

* Fitxer de corba obtingut a través del TPL de GISCE-ERP
* Fitxer de corba en format ZIVERCOM

**Fitxer TPL de GISCE-ERP**

Per generar el fitxer F1 es fan servir les següents dades:

**Nom de l'arxiu:**

Fitxer: **F1_YYYY_AAAAMMDD_aaaammdd.v**

* **YYYY:** Codi de participant, valor indicat en el camp **Còdigo R1**.
* **AAAAMMDD:** Data a la que es corresponen les dades (Columna 1 arxiu TPL).
* **aaaammdd:** Data de generació del fitxer (data actual).
* **v:** Versió del fitxer. Sempre es genera amb el valor 1. Si l'usuari ha d'enviar una versió diferent ha de modificar el camp **versió** de l'assistent.

**Camps de l'arxiu:**

.. figure:: /_static/camps_tpl.jpg
   :scale: 100%

Els camps de la esquerra es corresponen als del fitxer de corba i els de la dreta són els que han de tenir els fitxers F1.

* **CUPS:** s'obté a partir del número de comptador (camp 1 de la primera capçalera).
* **Tipus de mesura:** conté un valor fixe, "11". Camp B del fitxer F1.
* **Flag d'estiu/hivern:** s'obté automàticament a partir de les dates del fitxer de corba. Camp D del fitxer F1.
* **Mesura de la magnitud de reserva 1:** aquest valor d'informa buit. Camp K del fitxer F1.
* **Mesura de la magnitud de reserva 2:** aquest valor d'informa buit. Camp L del fitxer F1.
* **Mètode d'obtenció:** aquest valor s'informa a 1, «Medidas firmes en configuración principal». Camp M del fitxer F1.
* **Indicador de firmesa:** aquest valor s'informa a 1, «Firme». Camp N del fitxer F1.


**Fitxer ZIVERCOM**

Per generar el fitxer F1 es fan servir les següents dades:

**Nom de l'arxiu:**

Fitxer: **F1_YYYY_AAAAMMDD_aaaammdd.v**

* **YYYY:** Codi de participant, valor indicat en el camp **Còdigo R1**.
* **AAAAMMDD:** Data a la que es corresponen les dades.
* **aaaammdd:** Data de generació del fitxer (data actual).
* **v:** Versió del fitxer. Sempre es genera amb el valor 1. Si l'usuari ha d'enviar una versió diferent ha de ha de modificar el camp **versió** de l'assistent.

**Camps de l'arxiu:**

.. figure:: /_static/camps_zivercom.jpg
   :scale: 100%

Els camps de la esquerra es corresponen als del fitxer de corba ZIVERCOM i els de la dreta són els que han de tenir els fitxers F1.

* **CUPS:** s'obté a partir del nom del fitxer (20 primers caràcters). Camp A del fitxer F1.
* **Tipus de mesura:** conté un valor fixe, "11". Camp B del fitxer F1.
* **Flag d'estiu/hivern:** s'obté automàticament a partir de les dates del fitxer de corba. Camp D del fitxer F1.
* **Mesura de la magnitud de reserva 1:** aquest valor d'informa buit. Camp K del fitxer F1.
* **Mesura de la magnitud de reserva 2:** aquest valor d'informa buit. Camp L del fitxer F1.
* **Mètode d'obtenció:** aquest valor s'informa a 1, «Medidas firmes en configuración principal». Camp M del fitxer F1.
* **Indicador de firmesa:** aquest valor s'informa a 1, «Firme». Camp N del fitxer F1.
